---
layout: post
title: "Outil crop et introduction aux calques (partie 8)"
description: ""
category: post
tags: []
illustration: "/images/cateye_mini.jpg"
date: 2011-07-31 14:00:00
permalink: /outil-crop-et-introduction-aux-calques-partie-8
attachment: "Drawing Board HTML5 - Démo étape 8 - Outil crop"
---
{% include JB/setup %}

Nous allons ajouter à notre drawing board un outil crop, pour recadrer l'image. Pour ne pas y passer trop de temps nous le ferons très simple, mais rien ne vous empêche de le rendre un peu plus complet. (l'outil crop ici ne modifiera pas la taille du canvas, il recardera simplement la sélection).

Pour commencer nous allons ajouter un deuxième canvas, lui donner les mêmes dimensions et la même position que notre surface de travail canvas. Pour le moment, en css nous lui donnons un z-index négatif, de manière à le garder sous notre canvas principal. Nous le ferons remonter au-dessus lorsque nous voudrons y tracer le rectangle de recadrage.

{% highlight javascript %}
var cropLayer = document.getElementById("crop-layer");
var clr = cropLayer.getContext("2d");
cropLayer.width = width;
cropLayer.height = height;

$("#toolbar .bouton").click(function(){
    if($(this).hasClass("crop")){
        $("#crop-layer").css({"z-index":10})
    } else {
        $("#crop-layer").css({"z-index":-10})
    }
});
{% endhighlight %}

Puis nous définissons les variables dont nous aurons besoin plus tard :

- `cropPoints` qui contiendra les coordonnées du point de départ du rectangle de sélection
- Et `cropSize` pour la largeur et la hauteur du rectangle de sélection.

Enfin nous ajoutons les mêmes eventListener que nous avons déjà définit pour le canvas principal.

{% highlight javascript %}
cropLayer.addEventListener("mousedown", on_mousedown, false);
cropLayer.addEventListener("mousemove", on_mousemove, false);
cropLayer.addEventListener("mouseup", on_mouseup, false);
{% endhighlight %}

Ok ok, c'est un peu crado, mais promis dans le prochain article on fait ça plus proprement.

Puis, dans notre belle fonction qui commence à être longue, drawOnMyCanvas, on y ajoute :

{% highlight javascript %}
//onmousemove, si l'outil est bien l'outil crop
if(outil === "crop"){
    //clr et non pas ctx, car ici nous dessinons sur le nouveau canvas, dédié à l'outil crop
    clr.clearRect(0,0,width,height);
    clr.lineWidth = 1;
    clr.strokeStyle = "#D0145A";
    clr.beginPath();
    if(touchPressed === 16){distance.y = distance.x};
    clr.rect(lastPos.x,lastPos.y, distance.x*-1, distance.y*-1);
    clr.stroke();
    clr.closePath();

    //on enregistre les coordonnées de la selection
    cropPoints = {x:lastPos.x, y:lastPos.y};
    cropSize = {x:distance.x*-1, y:distance.y*-1};
}
{% endhighlight %}

Il ne nous reste plus qu'à recadrer notre dessin onmouseup !

{% highlight javascript %}
function on_mouseup(e){
    ink = false;
    if(outil === "crop"){

        //nous enregistrons notre image recadrée dans une variable
        var canvasCropSelection = ctx.getImageData(cropPoints.x,cropPoints.y,cropSize.x,cropSize.y);

        //nous effaçons notre calque de crop
        clr.clearRect(0,0,width,height);
        //nous effaçons notre canvas de dessins
        ctx.clearRect(0,0,width,height);

        //nous appliquons l'image recadrée à notre canvas
        ctx.putImageData(canvasCropSelection,0,0);
    }
}
{% endhighlight %}

Et voilà

Bon, comme je disais nous sommes vraiment allé au plus simple dans cet article. Peut-être dans un prochain nous pousserons un peu plus loin en recadrant les canvas et pas seulement l'image peinte sur le canvas, mais ça ne me semble pas pressé.

### Code en intégralité:

{% highlight javascript %}
window.addEventListener('load', canvasApplication, false);
function canvasApplication(){
     
    var width = 640;
    var height = 480;
     
     
    //block selection
    document.onselectstart = function () { return false; }
     
    //crop properties
    var cropLayer = document.getElementById("crop-layer");
    var clr = cropLayer.getContext("2d");
    cropLayer.width = width;
    cropLayer.height = height;
    var cropPoints = {x:0,y:0};
    var cropSize = {x:width,y:height};
     
     
     
    //proprietes
     
    var fillOp
    var strokeOp
    var fillCol
    var strokeCol
    var colorLine
    var colorFill
    var lineWidth
    var miniCanvas = document.getElementById("apercu-proprietes");
    var minictx = miniCanvas.getContext('2d');
    var miniWidth = miniCanvas.width;
    var miniHeight = miniCanvas.height;
    var isStroke;
    var isFill;
         
    propertiesPlease();
     
    function propertiesPlease(){
        fillOp = $("#opacity-fill").val()/100;
        strokeOp = $("#opacity-stroke").val()/100;
        lineWidth = Number($("#stroke-width").val())
        fillCol = document.getElementById("fill-color");
        strokeCol = document.getElementById("stroke-color");
        colorFill = "rgba("+Math.round(fillCol.color.rgb[0]*255)+","+Math.round(fillCol.color.rgb[1]*255)+","+Math.round(fillCol.color.rgb[2]*255)+","+fillOp+")";
        colorLine = "rgba("+Math.round(strokeCol.color.rgb[0]*255)+","+Math.round(strokeCol.color.rgb[1]*255)+","+Math.round(strokeCol.color.rgb[2]*255)+","+strokeOp+")";
        isStroke = $("#stroke").attr("checked");
        isFill = $("#fill").attr("checked");
         
         
        minictx.strokeStyle = colorLine;
        minictx.lineWidth = lineWidth;
        minictx.fillStyle = colorFill;
        minictx.clearRect(0,0,miniWidth,miniHeight);
        if(isFill === "checked"){
            minictx.beginPath();
            minictx.rect(70,40, 60,60);
            minictx.fill();
            minictx.closePath();
            $("#fill-box").fadeIn();
        } else {$("#fill-box").fadeOut()}
        if(isStroke === "checked"){
            minictx.beginPath();
            minictx.rect(70-(lineWidth*0.5),40-(lineWidth*0.5), 60+lineWidth,60+lineWidth);
            minictx.stroke();
            minictx.closePath();
            $("#stroke-box").fadeIn();
        } else {$("#stroke-box").fadeOut();}
    }
     
    $("#proprietes input").change(function(e){
        propertiesPlease();
    });
 
    var canvas = document.getElementById("canvas");
    canvas.width = width;
    canvas.height = height;
    var ctx = canvas.getContext('2d');
    var lastPos = {x:0, y:0};
    var mousePos = {x:0, y:0};
    var mouseDiff = {x:0, y:0};
    var ink = false;
    var myImage = new Image();
    myImage.src = "images/animal.jpeg";
    myImage.addEventListener('load', imageIsLoaded, false);
    var letterPressed;
    var touchPressed;
    var sauvegarde = [];
    var outil = "pinceau";
    var action = "";
    var distance = {x:10, y:10};
    var lastCircleRadius;
    $("#toolbar").find("."+outil).addClass("active");
     
    function imageIsLoaded(){
        ctx.drawImage(myImage, 0,0);
 
        canvas.addEventListener("mousedown", on_mousedown, false);
        canvas.addEventListener("mousemove", on_mousemove, false);
        canvas.addEventListener("mouseup", on_mouseup, false);
        window.addEventListener("keyup",oneKeyUp,true);
        window.addEventListener("keydown",oneKeyDown,true);
        cropLayer.addEventListener("mousedown", on_mousedown, false);
        cropLayer.addEventListener("mousemove", on_mousemove, false);
        cropLayer.addEventListener("mouseup", on_mouseup, false);
 
    $("#toolbar .bouton").click(function(){
        if($(this).hasClass("tool")){
            $(this).addClass("active")
            $(".tool").not(this).removeClass("active");
            outil = $(this).attr("toolstype");
        };
        if($(this).hasClass("action")){
            action = $(this).attr("toolstype");
            actions();
        }
        if($(this).hasClass("crop")){
            $("#crop-layer").css({"z-index":10})
        } else {
            $("#crop-layer").css({"z-index":-10})
        }
    });
 
    }
     
    function oneKeyUp(e){
        letterPressed = String.fromCharCode(e.keyCode);
        touchPressed = "";
        actions(e);
    }
    function oneKeyDown(e){
        touchPressed = e.keyCode;
    }
    function actions(){
        if(action === "historique" || letterPressed === "Z"){
            var i = Number(sauvegarde.length);
            if(i>0){
                ctx.putImageData(sauvegarde.pop(), 0, 0);
            }
        }
     
        if(action === "sauvegarde" || letterPressed === "S"){
            var canvasToImg = canvas.toDataURL();
            window.open(canvasToImg,"nom de la fenêtre","left=0,top=0,width=" + canvas.width + ",height=" + canvas.height +",toolbar=no,resizable=no, directories=no, location=no, status = no, ");
        }
            action ="";
            letterPressed = "";
    }
 
    function scrollPosition(e) {
        return {
            x: document.scrollLeft || window.pageXOffset,
            y: document.scrollTop || window.pageYOffset
        };
    }
    function calculateMouseCoord(e){
        return{
            x: e.clientX - canvas.offsetLeft + scrollPosition().x,
            y: e.clientY - canvas.offsetTop + scrollPosition().y
        }
    }
    function on_mousedown(e){
        sauvegarde.push(ctx.getImageData(0,0,width,height))
        ink = true;
        lastPos = calculateMouseCoord(e);
    }
    function on_mousemove(e){
        if(ink == false){return false} 
        else{
            mousePos = calculateMouseCoord(e);
            distance.x = lastPos.x - mousePos.x;
            distance.y = lastPos.y - mousePos.y;
            drawOnMyCanvas(e);
        }
    }
    function on_mouseup(e){
        ink = false;
        if(outil === "crop"){
            var canvasCropSelection = ctx.getImageData(cropPoints.x,cropPoints.y,cropSize.x,cropSize.y);
            clr.clearRect(0,0,width,height);
            ctx.clearRect(0,0,width,height);
            ctx.putImageData(canvasCropSelection,0,0);
            var canvasToImg = canvas.toDataURL();
        }
    }
    function drawOnMyCanvas(e){
        ctx.strokeStyle = colorLine;
        ctx.lineCap = 'round';
        ctx.lineJoin = 'round';
        ctx.lineWidth = lineWidth;
        ctx.fillStyle = colorFill;
         
        if(outil === "pinceau" && isStroke === "checked"){
            ctx.beginPath();
            ctx.moveTo(lastPos.x, lastPos.y);
            ctx.lineTo(mousePos.x, mousePos.y);
            ctx.stroke();
            ctx.closePath();
            lastPos.x = mousePos.x;
            lastPos.y = mousePos.y;
        }
        if(outil === "chenille"){
            var rayon = Math.abs((mousePos.x + mousePos.y)-(lastPos.x + lastPos.y));
            if(isFill === "checked"){
                ctx.beginPath();
                ctx.arc(mousePos.x, mousePos.y, rayon, Math.PI*2, false);
                ctx.fill();
                ctx.closePath();
            }
            if(isStroke === "checked"){
                ctx.beginPath();
                ctx.arc(mousePos.x, mousePos.y, Math.abs((mousePos.x + mousePos.y)-(lastPos.x + lastPos.y)+(lineWidth/2)), Math.PI*2, false);
                ctx.stroke();
                ctx.closePath();
            }
            lastPos.x = mousePos.x;
            lastPos.y = mousePos.y;
        }
        if(outil === "cercle"){
            var i = Number(sauvegarde.length) -1;
            ctx.putImageData(sauvegarde[i], 0, 0)
            if(isFill === "checked"){
                ctx.beginPath();
                ctx.arc(lastPos.x,lastPos.y, Math.abs(distance.x), Math.PI*2, false);
                ctx.fill();
                ctx.closePath();
            }
            if(isStroke === "checked"){
                ctx.beginPath();
                ctx.arc(lastPos.x,lastPos.y, (Math.abs(distance.x)+(lineWidth/2)), Math.PI*2, false);
                ctx.stroke();
                ctx.closePath();
            }
        }
        if(outil === "rectangle"){
            var i = Number(sauvegarde.length) -1;
            ctx.putImageData(sauvegarde[i], 0, 0);
            if(touchPressed === 16){distance.y = distance.x};
            if(isFill === "checked"){
                ctx.beginPath();
                ctx.rect(lastPos.x,lastPos.y, distance.x*-1, distance.y*-1);
                ctx.fill();
                ctx.closePath();
            }
            if(isStroke === "checked"){
            var decalage = {x:lineWidth, y:lineWidth}
                if(distance.x > 0){
                    decalage.x = -decalage.x;
                }
                if(distance.y > 0){
                    decalage.y = -decalage.y;
                }
                ctx.beginPath();
                ctx.rect(lastPos.x-(decalage.x/2),lastPos.y-(decalage.y/2), distance.x*-1 + decalage.x, distance.y *-1 + decalage.y);
                ctx.stroke();
                ctx.closePath();
            }
        }
        if(outil === "crop"){
            clr.clearRect(0,0,width,height);
            clr.lineWidth = 1;
            clr.strokeStyle = "#D0145A";
            clr.beginPath();
            if(touchPressed === 16){distance.y = distance.x};
            clr.rect(lastPos.x,lastPos.y, distance.x*-1, distance.y*-1);
            clr.stroke();
            clr.closePath();
            cropPoints = {x:lastPos.x, y:lastPos.y};
            cropSize = {x:distance.x*-1, y:distance.y*-1};
        }
    }
}
{% endhighlight %}